Целочисленная арифметика
========================


Видео
-----

1. `How Computers Work - What Makes a Computer, a Computer <https://drive.google.com/open?id=19qg9XLpuJtp0zLkMxNbWC5-zrJ-xsrde>`_
2. `Основы систем счисления <https://drive.google.com/open?id=1up5h1pUZPBvSJ7mOIk-d-twsZKbyVOn4>`_


Основные определения
--------------------

Арифметический оператор (operator)
    Специальный символ, выполняющий арифметические вычисления. В выражении
    ``a * b`` символ ``*`` — оператор умножения, ``a`` и ``b`` — его операнды.

    Оператор, принимающий два операнда, называется *бинарным*.
    Унарный оператор принимает один операнд. Пример унарного оператора: ``-1``.

Выражение (expression)
    Последовательность операторов и операндов, результат вычисления которой
    сводится к единственному значению. Простейшие выражения состоят из одного
    значения и не содержат операторов: ``42``, ``"Hello, World!"``. Пример
    более сложного выражения: ``2 ** 32 - 1``.

Приоритет операций
    Свойство оператора, влияющее на очередность его выполнения в выражении с
    несколькими различными операторами при отсутствии явного (с помощью скобок)
    указания на порядок их вычисления.

    Например, результат выражения ``2 + 2 * 2`` — 6, поскольку приоритет
    операции умножения выше, чем приоритет операции сложения. Изменить порядок
    вычислений в выражении можно с помощью скобок::

      >>> (2 + 2) * 2
      8

Ассоциативность
    последовательность выполнения операций (или направление вычисления),
    реализуемая когда операции имеют одинаковый приоритет и отсутствует явное
    (с помощью скобок) указание на очерёдность их выполнения.

    Различают правую (справа налево) и левую (слева направо) ассоциативность.
    Пример оператора с левой ассоциативностью — оператор деления ``/``. Так,
    выражение ``8 // 4 // 2`` эквивалентно ``(8 // 4) // 2`` и его результат
    равен 1.

    Пример оператора с правой ассоциативностью — оператор возведения в степень::

      >>> 2 ** 2 ** 3
      256
      >>> 2 ** (2 ** 3)
      256
      >>> (2 ** 2) ** 3
      64


Арифметические операторы
------------------------

В таблице приведены некоторые арифметические операторы языка Python в порядке
уменьшения приоритета (операторы с наибольшим приоритетом расположены выше).

+-----------------------------+------------------------------------------------+-----------------+
|          Операторы          |                    Описание                    | Ассоциативность |
+=============================+================================================+=================+
| ``(выражения...)``          | Круглые скобки                                 |                 |
+-----------------------------+------------------------------------------------+-----------------+
| ``**``                      | Возведение в степень                           | Справа налево   |
+-----------------------------+------------------------------------------------+-----------------+
| ``+x``, ``-x``              | Унарные плюс и минус                           |                 |
+-----------------------------+------------------------------------------------+-----------------+
| ``*``, ``/``, ``//``, ``%`` | | Умножение, деление, целочисленное деление,   |                 |
|                             | | взятие остатка от деления                    | Слева направо   |
+-----------------------------+------------------------------------------------+                 +
| ``+``, ``-``                | Сложение и вычитание                           |                 |
+-----------------------------+------------------------------------------------+-----------------+


Целочисленное деление и взятие остатка от деления
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Рассмотрим выражение :math:`7 / 2`. Частное можно записать в виде десятичной
дроби: :math:`3.5`. Однако в ряде задач нам нужны отдельно целая часть и
остаток от деления. Очевино, целая часть результата равна :math:`3`. Тогда
для вычисления остатка от :math:`7` нужно отнять произведение целой части
на делимое, т.е. остаток равен :math:`7 - 3 \cdot 2`.

Такие операции поддерживаются в Python напрямую. Так, для целочисленного
деления используется оператор ``//``, а для получения остатка от деления
оператор ``%``::

  >>> 7 // 2
  3
  
  >>> 7 % 2  # то же, что и 7 - (7 // 2 * 2)
  1

Эти операции полезны при вычислениях с отдельными разрядами чисел.

Пусть дано число :math:`8192`, и нам необходимо получить его третий
разряд, т.е. единицу.
:math:`8192 // 10^2 \% 10 = 8192 // 100 \% 10 = 81 \% 10 = 1`.

Функции перевода чисел в различные системы счисления
----------------------------------------------------

.. function:: bin(x)
              oct(x)
              hex(x)

   Функции принимают целое число и возвращают его строковое представление в
   двоичной, восьмеричной и шестнадцатеричной системах счисления соответственно.

   Пример::

     >>> bin(255), oct(255), hex(255)
     ('0b11111111', '0o377', '0xff')

     >>> bin(29), oct(29), hex(29)
     ('0b11101', '0o35', '0x1d')

.. function:: int(x, base)

   С этой функцией мы познакомились на прошлом занятии. Сейчас дополним, что
   вторым аргументом она может принимать основание системы счисления, в которой
   записано число ``x``::

     >>> int('101')
     101
     >>> int('101', 2)
     5


Задачи
------

1. Дано целое десятичное число. Выведите его последнюю цифру.

2. Дано целое десятичное число. Найдите число десятков в его десятичной записи.

3. Дано трехзначное число. Найдите сумму его цифр.

4. Пирожок в столовой стоит :math:`a` рублей и :math:`b` копеек. Определите,
   сколько рублей и копеек нужно заплатить за :math:`n` пирожков.

   Приложение запрашивает у пользователя стоимость одного пирожка и количество
   пирожков. Пример::

     Введите стоимость одного пирожка.
     Рубли: 2
     Копейки: 60
     Количество пирожков: 3

   Приложение должно вычислить стоимость запрошенного количества пирожков.
   Пример вывода::

     Сумма заказа: 7 рублей 80 копеек

5. Дано число :math:`n`. С начала суток прошло n минут. Определите, сколько
   часов и минут будут показывать электронные часы в этот момент. Программа
   должна вывести два числа: количество часов (от 0 до 23) и количество минут
   (от 0 до 59). Учтите, что число :math:`n` может быть больше, чем количество
   минут в сутках.


Дополнительные задачи
---------------------

1. В школе решили набрать три новых математических класса. Так как занятия по
   математике у них проходят в одно и то же время, было решено выделить кабинет
   для каждого класса и купить в них новые парты. За каждой партой может сидеть
   не больше двух учеников. Известно количество учащихся в каждом из трёх
   классов. Сколько всего нужно закупить парт чтобы их хватило на всех учеников?
   Программа получает на вход три целых десятичных числа: количество учащихся в
   каждом из трех классов.

2. Обувная фабрика собирается начать выпуск элитной модели ботинок. Дырочки для
   шнуровки будут расположены в два ряда, расстояние между рядами равно
   :math:`a`, а расстояние между дырочками в ряду :math:`b`. Количество дырочек
   в каждом ряду равно :math:`N`. Шнуровка должна происходить элитным способом
   «наверх, по горизонтали в другой ряд, наверх, по горизонтали и т.д.» (см.
   рисунок). Кроме того, чтобы шнурки можно было завязать элитным бантиком,
   длина свободного конца шнурка должна быть :math:`l`. Какова должна быть длина
   шнурка для этих ботинок?

   Программа получает на вход четыре натуральных числа :math:`a`, :math:`b`,
   :math:`l` и :math:`N` и должна вывести одно число — искомую длину шнурка.

   .. image:: /_static/lesson2/pictures/shoelaces.gif
   
3. Занятия в школе начинаются в 9:00. Продолжительность урока — 45 минут, 
перемены - 10 минут. На вход принимается номер урока, а выводится время, в 
которое он заканчивается (часы и минуты отдельно).
Пример вывода::

     Урок №2 заканчивается в 10 часов 40 минут
   

4. Доработайте код задачи № 3 таким образом, чтобы он запрашивал время начала
занятий (минуты и часы отдельно) и номер урока, а далее также рассчитывал время 
окончания уроков.

5. Пользователь вводит число и систему счисления этого числа. Программа 
переводит число в десятичную, двоичную, восьмеричную и шестнадцетеричную 
системы счисления с использованием стандартных функций.
Пример вывода::

     Введите число: 01100010
     Укажите систему счисления: 2
     Число в десятичной системе счисления: 98
     Число в двоичной системе счисления: 0b1100010
     Число в восьмеричной системе счисления: 0o142
     Число в шестнадцатеричной системе счисления: 0x62

Домашнее задание
----------------

1. Дано трехзначное число. Найти произведение его цифр.

2. Даны значения двух моментов времени, принадлежащих одним и тем же суткам:
   часы, минуты и секунды для каждого из моментов времени. Известно, что второй
   момент времени наступил не раньше первого. Определите, сколько секунд прошло
   между двумя моментами времени.

3. Дано целое число :math:`n`. Выведите следующее за ним четное число.
